**永昌郡**，[中国古代的](../Page/中国.md "wikilink")[郡](../Page/郡.md "wikilink")。位置相當於現代的中國[雲南省西部以及可能包含](../Page/雲南省.md "wikilink")[緬甸](../Page/緬甸.md "wikilink")[克欽邦](../Page/克欽邦.md "wikilink")、[撣邦的一部份](../Page/撣邦.md "wikilink")，始於[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")。郡治起初在**[嶲唐縣](../Page/嶲唐縣.md "wikilink")**，後來遷到**[不韋縣](../Page/不韋縣.md "wikilink")**。經歷東漢、蜀漢、晉、宋、齊、梁各朝，陳朝喪失了該領土。永昌郡的行政建置重新出現在[北周](../Page/北周.md "wikilink")，位置則為現代的四川省東部。\[1\]

永昌郡始於1世紀。中國東漢永平年間，[哀牢國內附](../Page/哀牢.md "wikilink")，其地劃為哀牢縣、博南縣，並且將原[益州郡西部的六個縣分離出來](../Page/益州郡_\(西漢\).md "wikilink")，合併成立為永昌郡。\[2\]\[3\]轄八縣，不韋縣、永壽縣、比蘇縣、雍鄉縣、南涪縣、巂唐縣、哀牢縣、[博南縣](../Page/博南縣.md "wikilink")。\[4\]

## 行政區劃

永昌郡是古代中國東漢、蜀漢、晉、宋、齊、梁等王朝的一級行政區，實際管轄範圍則隨著時代不同而有變化，大致涵蓋今日中國雲南省西部、緬甸克欽邦東部、撣邦東部的土地。

永昌郡設立之初，下統[不韋縣](../Page/不韋縣.md "wikilink")、[嶲唐縣](../Page/嶲唐縣.md "wikilink")、[比蘇縣](../Page/比蘇縣.md "wikilink")、[葉榆縣](../Page/葉榆縣.md "wikilink")、[邪龍縣](../Page/邪龍縣.md "wikilink")、[雲南縣共](../Page/雲南縣.md "wikilink")8縣，其中嶲唐為郡治。77年永昌郡治由嶲唐遷至不韋。\[5\]

三國時代，永昌郡東部的葉榆縣、邪龍縣、雲南縣等縣份與建寧郡的一部分被劃出來設為雲南郡。增加了南方的永壽縣。\[6\]

西晉時，永昌郡轄域向南方擴張，新增了[南涪縣](../Page/南涪縣.md "wikilink")，共統轄8縣，不韋縣、永壽縣、比蘇縣、雍鄉縣、南涪縣、巂唐縣、哀牢縣、博南縣。

## 相關條目

  - [永昌府](../Page/永昌府.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:东汉的郡](../Category/东汉的郡.md "wikilink")
[Category:蜀汉的郡](../Category/蜀汉的郡.md "wikilink")
[Category:晋朝的郡](../Category/晋朝的郡.md "wikilink")
[Category:南朝的郡](../Category/南朝的郡.md "wikilink")
[Category:云南的郡](../Category/云南的郡.md "wikilink")
[Category:缅甸古代行政区划](../Category/缅甸古代行政区划.md "wikilink")

1.  《中國歷史地圖集》，譚其驤主編

2.  參考新校本後漢書/本紀/卷二 顯宗孝明帝紀第二，新校本後漢書/列傳/卷八十六 南蠻西南夷列傳第七十六/西南夷/ ﹡哀牢

3.  《後漢書》〈顯宗孝明帝紀〉：「十二年春正月，益州徼外夷哀牢王相率內屬，於是置永昌郡，罷益州西部都尉。」

4.  /新校本晉書/志/卷十四 志第四/地理上/寧州

5.  <http://www.lyxw.gov.cn/sy/ShowArticle.asp?ArticleID=735>

6.